<document xml:lang="rmy-rka" id="no_id">
  <header>
    <title/>
    <genre code="facta"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <translator>
      <unknown/>
    </translator>
    <translated_from xml:lang="swe"/>
    <wordcount>723</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual>
      <language xml:lang="rmy-rka"/>
      <language xml:lang="swe"/>
    </multilingual>
    <origFileName>http://www.umo.se/Andra-sprak/Romska-kalderash/Kondom</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="fin" location="kondomi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="fit" location="kontoomi.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sma" location="kondome.html"/>
    <parallel_text xml:lang="sme" location="kondoma.html"/>
    <parallel_text xml:lang="smj" location="buohtjaskuovddo.html"/>
    <parallel_text xml:lang="swe" location="kondom.html"/>
    <parallel_text location="karorakkepha.html" xml:lang="rmu"/>
    <parallel_text location="kondomi.html" xml:lang="rmf"/>
    <parallel_text location="kondomo.html" xml:lang="rmy-rlo"/>
    <parallel_text location="kondomi.html" xml:lang="rmn"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p xml:lang="swe">Kondom</p>
    <p xml:lang="swe">Alla undrar!  Vad undrar du?</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Kondom</p>
    <p xml:lang="swe">Jekh kondom si jekh cini posa anda but sani gumiva (lateks) kaj šaj tholpe po kar vaj po ekh seksosko-bajo te avla e manušes sekso.</p>
    <p xml:lang="swe">O manuš šaj lel o kondom sar ferdil pe könssjukdomar pe sogodicka sorti sekso sar mižakokurimos, analnokurimos aj te si e manušes mujalosekso e karesa. Pe mižakokurimos ferdil kodo vi po khamlimos.</p>
    <p xml:lang="swe">Šaj o manuš vi te lel kondomo kana onaniril, te si e manušeske mišto aj te sitjol mišto te thol opre aj te žanel sar si te avel geco ando kondomo.</p>
    <p xml:lang="swe">Si sogodicka kondomura, bare, formi, farbi aj gustora/smakura. E majbut kondomura save si te činenpe si ande prosti boltci si dosta isti/sajekh, numa šaj te arakhenpe jekh bari variacija ande barimos aj formi po interneto/webo aj ande laše seksoske-boltci.</p>
    <p xml:lang="swe">Nasajekh kondomura šaj pasolin nasajekh mišto pe nasajekh kara aj andakodo šaj avel mišto te zumavelpe o manuš te arakhel jekh kondomo savo o manuš kamel.</p>
    <p xml:lang="swe">E majbut kondomura si makhle kusa čusimasko-drab te aven laše/mišto pe leste tena morel les.</p>
    <p xml:lang="swe">O manuš te si alergično po lateks (gumiva) o manuš šaj thol kondomura save si kerde anda plastika.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Sar/so kerelpe e kondomosa?</p>
    <p xml:lang="swe">O kondomo tholpe po kar savo opre tordjol vaj pe jekh seksosko-bajo. O kondomo te žutil ferdi pe telune-nasvalimata aj po khamnimos si kodo imortanto te avel opre pe intrego kurimos.</p>
    <p xml:lang="swe">Te avela mukhimos ando kondomo o manuš trobul te lel sama kana lel avri o kar kade tena pičal avri geco ande miž vaj ande analo.</p>
    <p xml:lang="swe">O manuš šaj trobula te sitjol jekh cera te thol/cirdel opre jekh kondomo mišto sarso trobul. Te si e manušes jekh kar šaj sitjol o manuš te tholes opre kana o manuš onaniril. Tena naj e manušes kodo atunči šaj lel o manuš primeri jekh dildo vaj jekh ropaj te sitjol pe kodo.</p>
    <p xml:lang="swe">Kade kerelpe te tholpe jekh kondomo pe primer ekh kar vaj dildo:</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Puter e kondomeskopaketo.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Cirde opre o kondomo jekh kotor kade te dičol pe savi rig voj boldelpe opre pe.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Te thola opre po jekh kar kodo musaj te avel zuralo kana boldelpe/ cirdelpe opre.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Te si e manušes morci-anglal atunči kodi cerdelpe palpale.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Šuv o kondomo opre po ollonet, njomisar le najenca po inkerimos jokhvarsa sarso o kondomo boldelpe/cirdelpe tele anda kodo tena avel ande lufto maškar o kar vaj dildo aj o kondomo.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Kana o kondomo cirdaspe ži tele, cirde tele o kondomo cera aj cirde les tele ži kaj naj aba khanči te boldelpe/cirdelpe aba. Te si o kondomo po kar trobul kodo te cirdelpe avri angla kodo kana o (opre) toržimos mukhlaspe tele. Astar krujal o kondomo tene kaj kareskoagor, kana cirdelpe avri o kar, kade tena perel tele o kondomo.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Šude o kondomo ando gunuj. Na mukhles tele ando WC/toaleto.</p>
    </list>
    <p type="title" xml:lang="swe">Kaj šaj te lenpe/arakhenpe kondomura?</p>
    <p xml:lang="swe">Kondomura butivar ulavenpe avri vaj te bičinenpe pe ternimatengethana.</p>
    <p xml:lang="swe">Von si vi te činenpe vi pe patika, ande xamaske-boltsi, kioskura aj po webo/interneto. Kondomura bičinenpe vi ande automatura pe varesave kinura, restauranura/kirčimi aj klubura. Jekh majbari variacija pe kondomura si pe maj laše seksboltsi aj po webo/interneto.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Kači keren e kondomura?</p>
    <p xml:lang="swe">E kondomura bičinenpe majbutivar ande paketura pe majbutende ande. Kači kodola keren šaj avel variacija pala savi sorta kondomura o manuš alol aj karing/kaste o manuš činel len. Pe ternimatengethana butivar e kondomura denpe avri iva vaj bičinenpe pe jekh lezno cena/priso.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">Kači sigurno si o kondomo?</p>
    <p xml:lang="swe">Kondomo si jekh sigurno žutimo vi pe telune-nasvalimata aj vi po khamnimo te kerela pe lesa sarso trobul/žal, pe intrego vrama kana si o manuš ando kurimos aj kanagodi o manuš kurel.</p>
    <p xml:lang="swe">Kondomura trobun te inkrenpe ande sobaki-temperatura aj pe jekh than/platso kaj či morelpe/čičidel pe varesoste. Laše thana kaj te inkrenpe si sar ande jekh zubunoski-posotji vaj ande jekh taška.</p>
    <p xml:lang="swe">Čore thana so sar ande kalcaki posoči-palal vaj ande jekh khamali feljastra. Ekh kondomo savo si purano vaj avri šuko/šučardo pharadjol maj sigo.</p>
    <p type="title" xml:lang="swe">So si mišto</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Lašo žutimo pe telune nasvalimata.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Sigurno žutimo po khamnimos.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Či artil po stato.</p>
    </list>
    <p type="title" xml:lang="swe">So naj mišto</p>
    <list>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">Šaj avel jekh ruto momento andakodo ke ferdi atunči šaj te tholpe opre anglunes kana e manušeske toržol opre.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">O manuš musaj te dikhel te aven leske po vas kana kamel te kurel.</p>
      <p type="listitem" xml:lang="swe">O manuš šaj te sitjol varekači sitjarimata angla kodo kana žala vušoro te thol opre aj ačardjol mišto te anvel les.</p>
    </list>
  </body>
</document>
