<document xml:lang="rmy-rka" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>1122</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="rmy-rka"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.umo.se/Andra-sprak/Romska-kalderash/Lolo-kurko</origFileName><parallel_text xml:lang="fin" location="kuukautiset.html"/><parallel_text xml:lang="fit" location="mensi.html"/><parallel_text xml:lang="sma" location="gujnelemmie.html"/><parallel_text xml:lang="sme" location="manodavddat.html"/><parallel_text xml:lang="smj" location="liejbbe.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="mens.html"/><parallel_text location="rattepha.html" xml:lang="rmu"/><parallel_text location="meni.html" xml:lang="rmf"/><parallel_text location="zuvliako-on-mens.html" xml:lang="rmy-rlo"/><parallel_text location="mensturacija.html" xml:lang="rmn"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 154948 $; </version></header><body><p>Lolo kurko</p>
<p type="title">Lolo kurko</p>
<p>Lolo kurko si kodo ratimos/ratvalimos anda miž kaj e žuvla len majbuth vaj maj cera andevrami khatar o puberteto. Lolo kurko Si te sikhavel te phenel ke naj aba šejori.</p>
<p>Sar žuvli si e manušes butivar anrengomukhimos svako šon de khatar areselpe ande puberteto ži kaj areselpe ande klimakteria. Anda jekh data sar so anrengomukhipe si e slemhinna ande dejakomago/-sumburo/-semo thujol te šaj te primil o anro te avla kodo magome/khamno. O anro te avel/ašel magome/khamno trobul o manuš te lel geco ande ande miž. Atunči šaj o manuš te khamjol, de o anro tena avla magome šudelpe mižaki-baliaki /šarajimos avri sar jekh ratvalimos. Kodo si kaj si o lolo kurko.</p>
<p type="title">Kana lel o manuš lolo kurko?</p>
<p>Ande save berš lelpe o lolo kurko si diferentni. (naj sa jekh) Kodo si andakodo ke sako resel ande puberteto nasajekh. O manuš te avela ande jekh terno vaj ande posno puberteto, naj kodo khanči so šaj te kerel o manuš.</p>
<p>E majbuth butivar len o lolo kurko karing (ande) 12-14-berš. De o manuš šaj te lel kodo aba kana si inja vaj anglunes kana si 16 berš bi te avel varesoski doš. Tena nas e manušes e angluni lolo kurko kana si 16-17 berš trobul te žalpe kaj jekh doktoro.</p>
<p>Angluni lolo kurko šaj avel sar jekh čudimos. Šaj te ačarelpe phares. Šajke khonik aver ande klasa sas la lolo kurko Šajke delpe o manuš gindo savo podjako-žutimos te thol o manuš aj šajke kodo si ladžavo te pušelpe jekhe phur manušestar kodo.</p>
<p>Vaj šaj avel ke e angluni lolo kurko si so žukardaspe te avel. Šajke e majbut amala/vortatša aba sas len kodo aj o manuš ačarelpe maj slobodo ke o manuš si jekh ando ”grupo“.</p>
<p type="title">Kači but rat žal e manušestar?</p>
<p>Kači but o manuš ratvarel najsajekh khatar o ženo ženostar, vorta sarso šaj avelnasajekh pe keči žes te al/avel e manušes lolo kurko. Kana si o lolo kurko normalno te ratvarelpe karing 20-80 mililitera rat, kadej ke karing jekh deciliteri sar majbuth. Numa anda kodo ke o rat hamilpe avri e statoskepajenca aj baliaki/saljaki-kapa/šarajimos anda dejakomago/-sumburo/-semo mezil kodo butivar sar majbuth.</p>
<p type="title">Te ratvarelpe but</p>
<p>Buth gindin/ačaren ke ratvaren (maj)buth de ando čačimos naj kade but. De o manuš te si musaj te paruvel butivar e žuvlane-pherne/podjakopherno ke činoj vaj te si o manuš musajime te thol duj žuvlane-pherne/podjakepherne tena ratvarel perdal atunči si e manušes kaj bušol (riklig mens) barvali/kuč/bari lolo kurko/menstruacija. Kodo si butivar anda kodo ke but anda jekh traba(ämne) ande dejakomago/-sumburo/-semo kaj putrel/sanjarel opre o rat. Kodo kerel o ratvalimos maj phares te ašavel/tordjol aj o manuš ratvarel majbut. O manuš te ratvarela but šaj o manuš te ačarelpe čino aj bibirimasko. Kodo si andakodo ke o rateskitraba si tele.</p>
<p>Te si e manušes jekh baro lolo kurko šaj te kontaktolil o manuš, jekh ungdomsmottagning vaj jekh vårdcentral. Atunči šaj o manuš te lel ažutimos e drabenca kaj kerel o manuš majcera te ratverel, sar e p-piller.</p>
<p type="title">Bivramki (naj pe vrama) lolo kurko</p>
<p>Kana o manuš las lolo kurko atunči kodo si prosto/normalno ke doka si bivramaki (naj pe vrama). Kodo si ke kodi či avel/resel pe sajekh vram ando šon. E majbutenge butivar kado vortarelpe pala jekh vrama kade ke sako podjako-krugo/krujimos, kade ke khatar o djes kana lelpe/si ži po kaver kezdimos, si maškar 21-35 djes. Kodo šaj te avel mišto te dikhelpe/žanelpe pa peski lolo kurko te ramosarelpe opre e datumura ando kalendari vaj ande jekh aver ramomaski kniška. Atunči šaj o manuš te dikhel lako/ušoro te si o lolo kurko ande vrami aj atunči te žanel kana šaj kodi pale te avel o kaver šon. Atunči o manuš lel sama te si o lolo kurko posno ande varesavo šon.</p>
<p>Varesaven si sagda bivramaki lolo kurko, de kodo naj nasules de te gindi o manuš ke phares si leske šaj o manuš te lel lolo kurko pe vrama (žutimasa) e drabentca.</p>
<p type="title">Posno vaj čisoski lolo kurko</p>
<p type="title" xml:lang="swe">Khamni</p>
<p>Jekh naturalno/prosto/normalno andasoste o lolo kurko žaltar/xasajvol si khamni (ke khamnjol o manuš) Te reselpe khamni musaj o manuš te las geco ande miž, kodo si majnem kana godi perdal kurimos. Te si e manušes vastesko sekso aj te si frišo/nevo geco pe naja aj direktno/andajekh pizdel len ande miž šaj vi atunči te avel jekh riziko te avela khamni.</p>
<p>Te gindil o manuš ke o lolo kurko avriašilas anda khamnimos šaj o manuš ferdi te kerel jekh khamnimaskotesto/zumajimos. Khamnimaskotesto šaj te činel o manuš ande patika aj pe but xamaskeboltsi aj service balame. O manuš šaj vi te kerel jekh testo/zumajimo iva pe jekh ternimatengothan vaj pe dejangisastimaskicentrala.</p>
<p type="title">Streso, thaneskoparujimos vaj dijeta</p>
<p>O lolo kurko šaj vi te ašelavri te anda but kaver doša. Te si o lolo kurko ferdi desar varekači kurke vaj te xučlas perdal jekh vaj duj šon šaj kado te avel anda perdo majbut buča/doša, sar primeri thaneskoparujimos vaj te sas o manuš stresulime ande skurto vrama.</p>
<p>Te xasajvela o lolo kurko pe jekh maj lungo vrama atunči mišto si te žalpe te dikhlpe sostar kado šaj avel. Kodo šaj avel anda kodo ke o manuš si but stresulime, naj leske mišto, zuralo treningo, dijeta, či xal mišto vaj varesosko nasvalimos. Atunči kodo si e statosko sikajimos te phenel ke vareso naj mišto. Te gindi o manuš ke trobul les ažutimos vaj dumo te phagenpe e problemi šaj o manuš te boldelpe primeri kaj o skolhälsovårde vaj kaj jekh ungdomsmottagning.</p>
<p>Te xasajvela o lolo kurko ande majbut sar jekh dopašberš trobul o manuš kana godi te kontaktulil jekhe doktoros primeri pe jekh ternimatongothan vaj vårdcentral. Atunči o manuš šaj lel ažutimos aj te žanel sostar voj/kodi či avel, o manuš šaj te del/mukhel rateskeprobi kaj meril/miril hormonski-zor ando rat. Te trobula o manuš šaj lel draba kaj kerel te žal o lolo kurko pale.</p>
<p type="title">Čino angla lolo kurko – PMS</p>
<p>Katar jekh kurko angla lolo kurko aj ži angle ži kaj avel barol/vazdelpe/čidelpe o paji ando stato. Kodo šaj kerel e manušes te avel dukhade čuča aj te ačarel šuvlimos ando stato. Kodo bušol premenstruell spänning, PMS (anglapodjako čičidimos APČ) Kodo si anda hormonura aj kerel te avel o manuš xaljarniko, rovljardo aj tristosajvol. O manuš šaj te lel šeresko dukhimos, te mangel te xal majbut guglimos vaj te avel les avri buburčikura. E majbutenge saven si PMS, e anglune trin štar djes si e majphare angla o lolo kurko aj palakodo xasajvel kanda o lolo kurko avel/resel, de šaj vi te ašel varekači djes vi kana si o lolo kurko.</p>
<p>PMS-čino šaj avel maj feder te miškilpe o manuš vaj te kerel hodonimaske-sitjarimata. Vi kodo mištoj te sovelpe-mišto aj te zumavel te avelpe somaj pe pača aj tena stresulil pe kodola djes kaj o manuš ačarel e činura/dukha.</p>
</body></document>